喪事喜辦 - 余家強

喪事喜辦 - 余家強

資料圖片

喪事喜辦，原指笑喪，引申為大陸政府習慣精神勝利，壞講成好。本來，老人家即使得享遐齡辭，兒孫真把喪事當喜事來辦，也情何以堪。何況國家大難，怎做得出顛倒黑白？

官場文化做得出。

你一定看過，CCTVB常常播CCTV的所謂抗疫新聞：重點不在於疫情最新發展，在於歌頌黨如何英明領導、染病醫護如何不惜隱瞞繼續服務。大佬死人喎？死亡就光榮犧牲。喂想知真實數字喎？數字就在控制之內，但切戒驕傲。我們怎敢驕傲？根本灰爆啦，他們卻急不及當作賽後結論。

結論是，經過今次突顯中國的應變能力，簡直因禍得福，可喜可賀。

春秋時代，晉文公落難流亡，向人求食物，人家沒好氣給他一堆泥土，部下趙衰說：「主公大喜，泥土等如國土，獲贈泥土等如復國吉兆啊！」唉，明明賤到鬼食泥，虧他吹得出。但趙衰意在激勵晉文公，中共意在瞞騙百姓。

歸根究底，一個忠字累事。十八大以來，任命幹部以忠誠度優先，於是技術官僚退場，殊不知天下間最廉價就是忠，尤其對一黨一姓的忠，不外乎盲撐到底。忠賢忠賢，統治者愛忠多過愛賢，無能者到頭來沒法子，唯愈加拍馬屁，可惜馬屁當不得疫苗。

明朝首都淪陷，多爾袞率清兵入關，史可法臨危在南方擁立福王，《復多爾袞書》說：「今上天縱英明，刻刻以復讎為念，廟堂之上，和衷體國。」其實呢，福王這「今上」昏庸無道，第一道詔令即訪尋春藥。國之將亡，史可法硬將醜說為美，又讚福王登基時：「紫雲如蓋，祝文升霄，萬目共瞻，欣傳盛事。」更似黨媒筆下的奇蹟。

如何奇蹟？某篇報導表揚醫護媽媽甘於割捨剛出世二十日的孩子，下文卻寫孩子問媽媽幾時回家。神童孝感動天啊！《復多爾袞書》曾入選會考課文，我當年問中文科Miss：「分明說謊，怎可能『萬目共瞻』？」Miss答不出，大概中華文史就此得過且過，後來我懂了，瞪大眼講大話，還要配合「欣傳盛事」。

有人說，史可法為面對強敵壯壯膽，為團結上下；但自欺欺人，畢竟無濟於事。史閣部精忠有餘，能力不足，負氣困守揚州孤城，遂陷萬千軍民於死難（揚州十日），像今日武漢。

2008汶川大地震，溫家寶向災區學生寫黑板教「多難興邦」。總理，要加強預防要追討豆腐渣工程責任呀，你來講哲理？哲理誰不會講？成功是祝福，失敗亦是祝福，共產黨當自己上帝嗎？

提起喪事喜辦，還有個荒誕風俗叫「哭靈」──舉辦葬禮，自家哭不出，唯靠聘請人來代勞，以示死者極盡榮哀。如今，內地遭逢慘變，當權者無動於衷，矯情造作，不同省市則互相推卸責任，反而香港人空焦急，眼淚都快流乾。我們幾時兼職哭靈的？

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com